% ---
% RESUMO
% ---
% resumo na língua vernácula (obrigatório)
\begin{resumo} %% AQUI COMEÇA A PÁGINA DE RESUMO

A atribuição de disciplinas a professores em instituições de ensino superior é um problema combinatório recorrente, classificado como NP-difícil por sua relação com o \textit{Generalized Assignment Problem}, cuja complexidade cresce com o número de docentes, disciplinas e restrições operacionais envolvidas, tornando métodos exatos baseados em Programação Linear Inteira (PLI) potencialmente inviáveis em tempo computacional para instâncias de maior porte, ao passo que abordagens puramente heurísticas não oferecem garantias de qualidade. Este trabalho propõe, implementa e avalia uma matheurística baseada em Large Neighborhood Search (LNS) no esquema fix-and-relax, integrada como heurística primal ao solver SCIP 7.0, para o Problema da Distribuição de Disciplinas (PDD), modelado como um programa linear inteiro binário cuja função objetivo maximiza a qualidade da atribuição com base em preferências docentes e compatibilidade de área, sujeito a restrições de cobertura obrigatória de todas as disciplinas, carga horária mínima anual e máxima semestral por professor. A heurística LNS opera como mecanismo de intensificação integrado ao Branch-and-Bound (B\&B): a partir de uma solução incumbente, identifica as atribuições ativas, ordena os candidatos segundo uma métrica de versatilidade docente e libera uma fração controlada das variáveis para reotimização em um subproblema auxiliar (sub-MIP) com limite de tempo, incorporando a solução resultante ao solver principal caso represente melhoria. Três parâmetros internos --- taxa de destruição, sentido de ordenação dos candidatos e tempo máximo do sub-MIP --- foram calibrados por meio de uma abordagem incremental \textit{one-factor-at-a-time}, utilizando 42 instâncias sintéticas com limite de tempo global de 400 segundos por instância, sendo o número de nós restantes na árvore de B\&B o critério de desempate decisivo em todas as etapas. A configuração final selecionada --- 75\% de destruição, ordenação crescente e 200 segundos de sub-MIP --- demonstrou que vizinhanças maiores e investimentos temporais mais longos em cada chamada produzem incumbentes de melhor qualidade, acelerando a convergência do B\&B por meio de podas mais agressivas. No comparativo final entre quatro abordagens --- B\&B puro com relaxação linear, LNS, heurística construtiva \textit{Greedy Randomized Adaptive Search Procedure} (GRASP) e variante híbrida GRASP|LNS ---, a matheurística LNS superou todas as demais em todas as métricas avaliadas: resolveu as 10 instâncias de teste até a otimalidade com gap de 0,00\% e nenhum nó remanescente na árvore de busca, em um tempo total de 230 segundos, o que representa uma redução de 69\% em relação à relaxação pura (744 segundos) e de 82\% em relação ao GRASP (1.314 segundos), ao passo que a relaxação deixou 64.364 nós pendentes e o GRASP, 36.303. A variante híbrida GRASP|LNS não apresentou ganhos adicionais frente ao LNS isolado, indicando que a matheurística é capaz de gerar incumbentes de qualidade suficiente independentemente de uma solução inicial construtiva dedicada. Os resultados confirmam que a integração de uma matheurística LNS ao B\&B constitui uma estratégia eficaz para o PDD, viabilizando a obtenção de soluções ótimas em tempo computacional compatível com os prazos institucionais de planejamento acadêmico.

\noindent
    {\sloppy \textbf{Palavras-chave}: Distribuição de Disciplinas. Programação Linear Inteira. Branch-and-Bound. Matheurística. Large Neighborhood Search. Fix-and-Relax. SCIP.\par}\fussy
\end{resumo} %AQUI TERMINA A PÁGINA DE RESUMO