\chapter{O Problema da Distribuição de Disciplinas (PDD)} \label{ch:pdd}

\section{Definição do Problema}

O Problema da Distribuição de Disciplinas (PDD) consiste em atribuir professores a disciplinas de modo a respeitar restrições operacionais (carga horária mínima anual e máximas por semestre para cada professor, cobertura obrigatória de todas as disciplinas) e, simultaneamente, maximizar a qualidade da alocação. A qualidade de cada atribuição é mensurada por um peso que combina a preferência do professor pela disciplina e a compatibilidade entre a área de atuação do professor e a área da disciplina. Quando um professor é designado a uma disciplina fora de suas áreas de especialização, o modelo aplica uma penalidade (\texttt{area\_penalty}), resultando em um coeficiente negativo na função objetivo.

Formalmente, temos um conjunto de $P$ professores e um conjunto de $C$ disciplinas. Cada disciplina $j\in C$ possui uma carga horária associada $ch_j$ (em horas/aula ou créditos) e deve ser atribuída a exatamente um professor. Cada professor $i\in P$ possui uma carga horária mínima anual $\text{min}_i$ e cargas horárias máximas $\text{max}_{i,1}$ e $\text{max}_{i,2}$ para o primeiro e segundo semestres, respectivamente. O problema é NP-difícil. O PDD pode ser visto como um caso especial do \textit{Generalized Assignment Problem} (GAP), no qual recursos (professores) devem ser atribuídos a tarefas (disciplinas) respeitando restrições de capacidade individuais \cite{garey_johnson_1979}. A NP-dificuldade do GAP é bem estabelecida: o problema contém o Problema da Mochila como caso particular, cujo caráter NP-difícil no sentido fraco é demonstrado em \citeonline{garey_johnson_1979}. Adicionalmente, problemas de escalonamento de aulas --- variantes estreitamente relacionadas ao PDD --- foram demonstrados NP-completos por \citeonline{even_itai_shamir_1976} por meio de redução a partir do problema de coloração de grafos. No contexto do PDD especificamente, \citeonline{silva2024abordagem_exata_dpd} observa que instâncias de médio porte já demandam tempo computacional expressivo para o Branch-and-Bound puro, evidenciando na prática o comportamento esperado de um problema NP-difícil. Esses resultados justificam a adoção de abordagens heurísticas e matheurísticas, onde a modelagem como Programação Linear Inteira possibilita o uso de solvers exatos de forma integrada à estratégia de busca.

\section{Modelo Matemático Exato}

O PDD é formulado como um programa linear inteiro binário, instanciando a estrutura geral de PLI apresentada na Equação~\eqref{eq:pli_geral}. Os elementos do modelo são organizados em três categorias --- conjuntos e índices, parâmetros e variável de decisão --- todos reunidos na Tabela~\ref{tab:notacao}.

Os \textbf{conjuntos} $P = \{1,\ldots,|P|\}$ e $C = \{1,\ldots,|C|\}$ representam, respectivamente, o conjunto de professores (indexado por $i$) e o conjunto de disciplinas (indexado por $j$). O conjunto de disciplinas é ainda particionado em $C_1 \subseteq C$ (disciplinas ofertadas no primeiro semestre) e $C_2 \subseteq C$ (disciplinas ofertadas no segundo semestre), permitindo tratar separadamente as restrições de carga horária de cada período letivo.

Os \textbf{parâmetros} do modelo são: $w_{i,j}$, o peso associado à atribuição do professor $i$ à disciplina $j$, que assume o valor da preferência declarada quando o professor possui competência na área da disciplina, ou $w_{i,j} = -\text{area\_penalty} < 0$ quando a disciplina está fora de suas áreas de especialização, penalizando alocações incompatíveis; $ch_j$, a carga horária em créditos da disciplina $j$; $\text{min}_i$, a carga horária mínima anual obrigatória do professor $i$; e $\text{max}_{i,1}$ e $\text{max}_{i,2}$, as cargas horárias máximas permitidas para o professor $i$ no primeiro e no segundo semestres, respectivamente.

A \textbf{variável de decisão} $x_{i,j} \in \{0,1\}$ é binária: assume valor 1 se o professor $i$ é designado à disciplina $j$, e 0 caso contrário.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Notação do modelo matemático do PDD.}
\label{tab:notacao}
\begin{tabular}{p{4cm}p{10cm}}
\hline
\textbf{Símbolo} & \textbf{Descrição} \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{\textit{Conjuntos e Índices}} \\
\hline
$P = \{1,\ldots,|P|\}$ & Conjunto de professores; $i \in P$ denota um professor genérico \\
$C = \{1,\ldots,|C|\}$ & Conjunto de disciplinas; $j \in C$ denota uma disciplina genérica \\
$C_1 \subseteq C$       & Subconjunto de disciplinas do primeiro semestre \\
$C_2 \subseteq C$       & Subconjunto de disciplinas do segundo semestre \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{\textit{Parâmetros}} \\
\hline
$w_{i,j}$               & Peso da atribuição do professor $i$ à disciplina $j$: assume o valor da preferência declarada se o professor tem competência na área da disciplina; caso contrário, $w_{i,j} = -\text{area\_penalty} < 0$ \\
$ch_j$                  & Carga horária (créditos) da disciplina $j$ \\
$\text{min}_i$          & Carga horária mínima anual do professor $i$ \\
$\text{max}_{i,1}$      & Carga horária máxima do professor $i$ no primeiro semestre \\
$\text{max}_{i,2}$      & Carga horária máxima do professor $i$ no segundo semestre \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{\textit{Variável de Decisão}} \\
\hline
$x_{i,j} \in \{0,1\}$  & 1 se o professor $i$ é designado à disciplina $j$; 0 caso contrário \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

O modelo completo do PDD é apresentado no Programa~\eqref{eq:modelo_pdd}:

\begin{subequations} \label{eq:modelo_pdd}
\begin{align}
  \max\ Z \quad & = \sum_{i\in P}\sum_{j\in C} w_{i,j}\,x_{i,j} \label{eq:func_obj} \\[4pt]
  \text{sujeito a:} \nonumber \\
  & \sum_{i\in P} x_{i,j} = 1, && \forall\, j\in C, \label{eq:cobertura} \\
  & \sum_{j\in C} ch_j\,x_{i,j} \ge \text{min}_i, && \forall\, i\in P, \label{eq:ch_min_anual} \\
  & \sum_{j\in C_1} ch_j\,x_{i,j} \le \text{max}_{i,1}, && \forall\, i\in P, \label{eq:ch_max_sem1} \\
  & \sum_{j\in C_2} ch_j\,x_{i,j} \le \text{max}_{i,2}, && \forall\, i\in P, \label{eq:ch_max_sem2} \\
  & x_{i,j} \in \{0,1\}, && \forall\, i\in P,\ j\in C. \label{eq:var_decisao}
\end{align}
\end{subequations}

A função objetivo~\eqref{eq:func_obj} maximiza a soma ponderada de todas as atribuições realizadas. Quando o professor possui competência na área da disciplina, o coeficiente $w_{i,j}$ é positivo e reflete a preferência declarada, contribuindo para aumentar a qualidade da solução. Quando a atribuição ocorre fora da área de especialização, $w_{i,j} = -\text{area\_penalty}$ é negativo, penalizando explicitamente alocações incompatíveis e desincentivando sua ocorrência na solução final.

A restrição~\eqref{eq:cobertura} é a restrição de cobertura: garante que cada disciplina $j$ seja atribuída a exatamente um professor, assegurando que nenhuma disciplina fique sem docente responsável. A restrição~\eqref{eq:ch_min_anual} impõe que a soma das cargas horárias das disciplinas atribuídas ao professor $i$ ao longo do ano seja pelo menos igual à sua carga mínima anual $\text{min}_i$, respeitando obrigações contratuais. As restrições~\eqref{eq:ch_max_sem1} e~\eqref{eq:ch_max_sem2} estabelecem limites superiores para a carga de cada professor em cada semestre, evitando sobrecarga em um único período letivo. Por fim, o domínio~\eqref{eq:var_decisao} restringe as variáveis ao conjunto binário $\{0,1\}$, garantindo que cada par professor--disciplina seja ou inteiramente atribuído ou não atribuído.


\section{Matheurística LNS Proposta}

A matheurística desenvolvida neste trabalho baseia-se no Large Neighborhood Search (LNS) no esquema fix-and-relax. A cada iteração, a heurística parte de uma solução incumbente $\bar{x}$ e define uma vizinhança ao fixar a maior parte das variáveis binárias e liberar um subconjunto controlado de atribuições para reotimização. A estratégia é implementada no arquivo \texttt{heur\_lns.c} e integra-se ao framework de heurísticas primais do SCIP.

\subsection{Definição de Candidatos e Ordenação}

A partir da solução incumbente $\bar{x}$, o algoritmo identifica todas as atribuições ativas (i.e., $\bar{x}_{i,j}=1$), formando um conjunto de candidatos. Cada candidato corresponde a um par (professor, disciplina) e possui associado o valor \texttt{avgPreferenceWeight} do professor, uma métrica calculada conforme a Equação~\eqref{eq:avg_pref_weight}:
\begin{equation} \label{eq:avg_pref_weight}
\text{avgPreferenceWeight}_i = \frac{\sum_{j \in J_i} w_{i,j}}{|J_i|} + \frac{|C|}{|J_i|},
\end{equation}
em que $J_i$ é o conjunto de disciplinas para as quais o professor $i$ declarou preferência no arquivo de entrada, e $|C|$ é o número total de disciplinas. O primeiro termo representa a média aritmética dos pesos de preferência, enquanto o segundo termo ($|C|/|J_i|$) introduz um bônus inversamente proporcional ao grau de versatilidade do professor: professores mais especializados (com menos preferências declaradas) recebem valores maiores, indicando maior prioridade para reotimização devido às suas restrições de alocação.

O conjunto de candidatos é ordenado segundo o parâmetro \texttt{lns\_order}:
\begin{itemize}
  \item \texttt{"decrescente"} (padrão): candidatos com maior \texttt{avgPreferenceWeight} aparecem primeiro, priorizando professores mais especializados (menor número de preferências). Estes professores possuem menos opções alternativas de atribuição, sendo candidatos naturais para reotimização;
  \item \texttt{"crescente"}: ordena em ordem ascendente, priorizando professores mais versáteis (maior número de preferências). Esta estratégia busca explorar a flexibilidade de realocação dos professores generalistas.
\end{itemize}

\subsection{Destruição (Destroy)}

Após a ordenação, o algoritmo seleciona os primeiros $\lfloor \text{nCands} \times \text{lns\_perc} \rfloor$ candidatos, onde \texttt{lns\_perc} $\in (0,1)$ é a taxa de destruição configurada pelo usuário. Para cada candidato selecionado, a variável $x_{i,j}$ correspondente é liberada (i.e., seu valor é desfixado), removendo a atribuição da solução incumbente. As demais variáveis permanecem fixadas nos valores da incumbente.

\subsection{Reparo (Repair) via Sub-MIP}

Com o subconjunto de variáveis liberado, o algoritmo resolve um sub-MIP no SCIP auxiliar (mantido em memória pela estrutura \texttt{heurdata->subscip}). O sub-MIP possui:
\begin{itemize}
  \item Todas as restrições do problema original;
  \item Variáveis fixadas conforme o vetor \texttt{fixed[]};
  \item Limite de tempo configurado pelo parâmetro \texttt{lns\_time};
  \item Limite de função objetivo (\texttt{objlimit}) ajustado para parar assim que uma solução melhor que a incumbente for encontrada.
\end{itemize}

A resolução do sub-MIP busca reatribuir as disciplinas liberadas de modo a melhorar a função objetivo, respeitando todas as restrições de carga horária e cobertura. Se uma solução melhor é encontrada, ela é transferida para o SCIP principal e passa a ser a nova incumbente.

\subsection{Integração com o SCIP}

A heurística LNS é registrada como uma heurística primal do SCIP com prioridade e frequência configuráveis. A cada chamada, a heurística:
\begin{enumerate}
  \item Verifica se existe uma solução incumbente viável;
  \item Extrai os candidatos ativos e ordena conforme \texttt{lns\_order};
  \item Libera uma fração \texttt{lns\_perc} das atribuições;
  \item Resolve o sub-MIP com limite de tempo \texttt{lns\_time};
  \item Caso o sub-MIP retorne uma solução de melhor qualidade, adiciona a nova solução ao pool do SCIP principal.
\end{enumerate}

A abordagem permite explorar vizinhanças de tamanho controlado, equilibrando a intensificação (ao focar em atribuições específicas) e a diversificação (ao permitir reatribuições significativas). Os parâmetros \texttt{lns\_perc}, \texttt{lns\_order} e \texttt{lns\_time} oferecem controle sobre o trade-off entre qualidade da solução e tempo computacional, sendo objeto de análise experimental detalhada no próximo capítulo.