\chapter{Resultados e Análise Computacional} \label{ch:resultados}

Este capítulo apresenta os experimentos computacionais realizados para calibrar e avaliar a matheurística LNS proposta. Inicialmente, a Seção~\ref{sec:instancias} descreve as instâncias de teste, o ambiente computacional e a metodologia de calibração adotada. Em seguida, a Seção~\ref{sec:analise_interna} detalha a análise incremental dos três parâmetros da LNS --- taxa de destruição, sentido de ordenação dos candidatos e tempo máximo do sub-MIP ---, conduzida conforme a abordagem \emph{one-factor-at-a-time}. Por fim, a Seção~\ref{sec:comparativo} apresenta o comparativo de desempenho entre a combinação de parâmetros selecionada para a LNS, o B\&B puro, a heurística GRASP e a variante híbrida GRASP|LNS nas 42 instâncias sintéticas e em uma instância real, avaliando tempo de execução, gap de otimalidade, número de nós restantes na árvore de busca e execuções efetivas da LNS.

\section{Instâncias e Ambiente de Testes} \label{sec:instancias}

Os experimentos computacionais foram conduzidos utilizando um conjunto de 42 instâncias de teste geradas sinteticamente, abrangendo diferentes cenários do Problema da Distribuição de Disciplinas (PDD). As instâncias variam em tamanho (62 a 214 disciplinas), número de professores (22 a 69), complexidade das restrições de carga horária e distribuição de preferências entre áreas de conhecimento. Para o comparativo final, acrescentou-se uma instância real, identificada nas tabelas como \texttt{entrada\_real}, composta por 224 disciplinas e 61 professores. Dessa forma, a avaliação geral considera 43 instâncias, mantendo a instância real distinguível das sintéticas e, simultaneamente, incorporada às métricas agregadas.

As instâncias foram produzidas pelo procedimento sintetizado no Algoritmo~\ref{alg:geracao_instancias}. A quantidade de tipos de disciplina foi fornecida como parâmetro e assumiu os valores 12, 16, 20, 25 e 32 nas instâncias utilizadas. Um tipo de disciplina representa uma categoria-base, como Cálculo ou Programação, e define uma área de conhecimento. Para cada tipo, o gerador cria entre 1 e 10 ofertas; cada oferta corresponde a uma disciplina individual do PDD, com carga horária própria, que deverá ser atribuída a um professor.

O fator de limite de professores foi mantido igual a 2 e utilizado somente para calcular a quantidade máxima de docentes que poderia ser gerada em cada área, dada por $\max\{1,\lfloor\text{número de ofertas}/2\rfloor\}$. A quantidade efetiva de professores é sorteada entre 1 e esse limite; portanto, o fator não estabelece uma proporção exata entre disciplinas e professores. Em seguida, são gerados os limites de carga horária e as preferências docentes. O ajuste final da carga máxima assegura que a capacidade docente da área seja suficiente para cobrir a carga horária de suas ofertas.

\begingroup
\renewcommand{\lstlistingname}{Algoritmo}
\begin{lstlisting}[
    caption={Pseudocódigo para geração das instâncias sintéticas.},
    label={alg:geracao_instancias},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    frame=single,
    breaklines=true,
    numbers=none,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    showstringspaces=false,
    float=htbp
]
ENTRADA:
    numero_tipos <- valor de entrada em {12, 16, 20, 25, 32}
    fator_limite_professores <- 2

PARA cada tipo de disciplina FACA
    criar uma area de conhecimento exclusiva para o tipo
    numero_ofertas <- inteiro aleatorio entre 1 e 10

    PARA cada oferta do tipo FACA
        carga_horaria <- inteiro aleatorio entre 0 e 100
        registrar a oferta no primeiro semestre e na area do tipo
    FIM PARA

    carga_total_area <- soma das cargas horarias das ofertas
    maximo_professores <- max(1, piso(numero_ofertas /
                                      fator_limite_professores))
    numero_professores <- inteiro aleatorio entre 1 e
                           maximo_professores
    carga_media <- piso(carga_total_area / numero_professores)

    PARA cada professor da area FACA
        sortear carga minima entre 0 e carga_media
        sortear carga maxima entre a carga minima e carga_total_area
        numero_preferencias <- inteiro aleatorio entre 1 e
                                numero_ofertas
        selecionar, sem repeticao, esse numero de ofertas da area

        PARA cada oferta selecionada FACA
            peso_preferencia <- inteiro aleatorio entre 0 e 10
        FIM PARA
    FIM PARA

    SE a soma das cargas maximas nao superar carga_total_area ENTAO
        aumentar a carga maxima do ultimo professor ate que a soma
        supere carga_total_area
    FIM SE
FIM PARA

gravar totais, ofertas, professores e preferencias em arquivo CSV
\end{lstlisting}
\endgroup

Na calibração interna apresentada na Seção~\ref{sec:analise_interna}, foram selecionadas 10 instâncias dentre as 42 sintéticas disponíveis em cada etapa, mantendo o tempo total de experimentação viável. As mesmas instâncias foram utilizadas entre os cenários comparados dentro de cada etapa, assegurando comparabilidade direta dos parâmetros. Após a calibração, o comparativo final da Seção~\ref{sec:comparativo} foi reexecutado com todas as 42 instâncias sintéticas e com a instância real.

Todas as execuções foram realizadas com limite de tempo global de 400 segundos por instância, em uma máquina equipada com processador AMD Ryzen 5 5600G, 64\,GB de memória RAM e sistema operacional Arch Linux. O solver utilizado foi o SCIP 7.0 \cite{gamrath_2020_scip}, integrado com as heurísticas LNS e GRASP desenvolvidas neste trabalho. A calibração dos parâmetros da heurística LNS foi conduzida de forma incremental, conforme a abordagem \emph{one-factor-at-a-time} (OFAT) \cite{montgomery_2017}: primeiro determinou-se a melhor taxa de destruição, em seguida o melhor sentido de ordenação e, finalmente, o melhor limite de tempo para o sub-MIP. Essa estratégia ajusta um parâmetro por vez, mantendo os demais fixados, o que permite isolar o efeito individual de cada fator e identificar a configuração mais adequada de forma sistemática. A escolha pelo OFAT foi motivada principalmente pelo custo computacional de uma calibração exaustiva: um projeto fatorial completo sobre os três parâmetros (4 níveis de taxa de destruição $\times$ 2 sentidos de ordenação $\times$ 4 níveis de tempo do sub-MIP = 32 combinações), com 10 instâncias e limite de 400 segundos cada, demandaria até $32 \times 10 \times 400 = 128.000$ segundos ($\approx 35{,}6$ horas) de execução, contra $10 \times 10 \times 400 = 40.000$ segundos ($\approx 11{,}1$ horas) da abordagem OFAT --- uma redução de aproximadamente 69\% no esforço experimental. Reconhece-se que o OFAT não captura possíveis interações entre parâmetros, limitação discutida na Seção de conclusões. Contudo, os três parâmetros da LNS governam aspectos distintos e relativamente independentes do algoritmo --- o tamanho da vizinhança (\texttt{lns\_perc}), a estratégia de seleção de candidatos (\texttt{lns\_order}) e o orçamento computacional por chamada (\texttt{lns\_time}) ---, o que reduz a probabilidade de interações fortes e torna a abordagem adequada para este contexto.

Para a seleção do melhor valor de cada parâmetro, adotou-se a seguinte hierarquia de critérios de desempate: (i)~tempo de execução, (ii)~gap de otimalidade e (iii)~número de nós restantes na árvore de Branch-and-Bound (\emph{nodes left}). Quando os critérios de maior prioridade apresentaram empate entre os cenários avaliados, o critério subsequente foi utilizado como desempate.

\section{Análise Interna dos Parâmetros da LNS} \label{sec:analise_interna}

\subsection{Impacto da Taxa de Destruição (10\%, 25\%, 50\% e 75\%)}

A primeira análise experimental investigou o impacto da taxa de destruição (\texttt{lns\_perc}) na qualidade das soluções e no desempenho computacional. Foram avaliados quatro cenários: 10\%, 25\%, 50\% e 75\% de destruição, mantendo fixos o tempo máximo do LNS (30s por chamada), a ordenação (crescente) e o tempo total de execução (400s).

\textbf{Tempo de Execução.} A Tabela~\ref{tab:lns_cand_tempo} apresenta os tempos de execução para as 10 instâncias selecionadas. A variante B\&B puro (sem LNS) obteve o menor tempo total, com \textbf{623 segundos}, contra 753 segundos do melhor cenário LNS (75\%). Esse resultado é esperado, pois o \emph{overhead} introduzido pelas chamadas ao sub-MIP do LNS aumenta o tempo total, sobretudo em instâncias que já são resolvidas de forma ótima pelo Branch-and-Bound puro. Nove das dez instâncias foram resolvidas até a otimalidade por todos os cenários, e apenas a instância input7 atingiu o limite de tempo. Embora o B\&B puro tenha sido claramente superior, as diferenças entre os quatro cenários LNS foram pequenas (753s a 756s de tempo total), não sendo suficientes para justificar a escolha de um cenário em detrimento dos demais.

\input{Auxiliares/tab_lns_cand_tempo.tex}

\textbf{Gap de Otimalidade.} Em termos de gap, todos os cenários --- incluindo o B\&B puro --- apresentaram desempenho equivalente (0,60\% de gap total), com apenas a instância input7 permanecendo sem solução ótima comprovada (ver Tabela~\ref{tab:lns_cand_gap}). Esse empate impediu o uso do gap como critério de seleção.

\input{Auxiliares/tab_lns_cand_gap.tex}

\textbf{Nós Restantes (\emph{Nodes Left}).} Uma vez que o tempo de execução não apresentou diferenças significativas entre os cenários LNS e o gap resultou em empate absoluto, o critério de desempate utilizado foi a quantidade de nós restantes na árvore de Branch-and-Bound ao final da execução, métrica que reflete o progresso em direção à prova de otimalidade. A Tabela~\ref{tab:lns_cand_nodes} revela que o cenário com 75\% de destruição alcançou o menor total de nós restantes: \textbf{58.921 nós}, comparado a 66.230 (B\&B puro), 62.628 (10\%), 60.540 (25\%) e 61.056 (50\%). Todos os cenários obtiveram resultado idêntico em 9 das 10 instâncias (resolvidas até a otimalidade), mas na instância crítica input7, a taxa de 75\% demonstrou maior capacidade de exploração e poda da árvore. A Figura~\ref{fig:nodes_cand} apresenta visualmente a comparação dos totais, evidenciando a superioridade do cenário de 75\%.

\input{Auxiliares/tab_lns_cand_nodes.tex}

\input{Auxiliares/fig_nodes_cand.tex}

\textbf{Conclusão Parcial.} A taxa de destruição de \textbf{75\%} foi selecionada para as análises subsequentes, pois apresentou a maior redução da árvore de busca na instância difícil avaliada. Para as instâncias testadas, esse resultado sugere que vizinhanças maiores podem permitir explorações mais amplas do espaço de soluções, reforçando a estratégia de intensificação adotada pela matheurística.

\subsection{Impacto do Sentido de Ordenação (Crescente vs. Decrescente)}

Com a taxa de destruição fixada em 75\%, investigou-se o impacto do sentido de ordenação dos candidatos pelo valor de \texttt{avgPreferenceWeight} (~\eqref{eq:avg_pref_weight}). Conforme descrito no Capítulo~\ref{ch:pdd}, a ordenação crescente prioriza a liberação de professores mais versáteis (maior número de preferências declaradas), enquanto a decrescente prioriza professores mais especializados (menor número de preferências).

\textbf{Tempo de Execução.} A Tabela~\ref{tab:lns_order_tempo} revela desempenho temporal praticamente idêntico entre as duas estratégias: 1.803,48 segundos (crescente) versus 1.804,48 segundos (decrescente) no tempo total, com diferença de apenas 1 segundo. O B\&B puro obteve o menor tempo total com \textbf{1.792,24 segundos}. Das 10 instâncias testadas, quatro atingiram o limite de tempo em ambas as variantes (input4, input15, input17 e input33), e as demais apresentaram variações inferiores a 1 segundo. O tempo, portanto, não permitiu diferenciar as estratégias de ordenação.

\input{Auxiliares/tab_lns_order_tempo.tex}

\textbf{Gap de Otimalidade.} Ambas as variantes mantiveram gap total idêntico de 1,62\%, distribuído entre quatro instâncias não resolvidas de forma ótima (input4, input15, input17 e input33), com gaps individuais variando de 0,20\% a 0,73\% (ver Tabela~\ref{tab:lns_order_gap}). O empate no gap impediu, novamente, seu uso como critério de seleção.

\input{Auxiliares/tab_lns_order_gap.tex}

\textbf{Nós Restantes (\emph{Nodes Left}).} A métrica de nós restantes revelou vantagem para a ordenação crescente. A Tabela~\ref{tab:lns_order_nodes} mostra que a variante crescente resultou em \textbf{131.997 nós restantes} no total, enquanto a decrescente deixou 133.674 nós --- uma redução de 1.677 nós (1,25\%). A diferença se concentra em duas instâncias críticas: input15 (61.546 vs.\ 62.452 nós) e input33 (46.243 vs.\ 47.063 nós). A Figura~\ref{fig:nodes_order} apresenta a comparação visual dos totais.

\input{Auxiliares/tab_lns_order_nodes.tex}

\input{Auxiliares/fig_nodes_order.tex}

\textbf{Interpretação.} A superioridade da ordenação \textbf{crescente} sugere que, para o PDD, priorizar a realocação de professores mais versáteis (generalistas) oferece maior flexibilidade para o sub-MIP encontrar rearranjos que melhorem a solução global. Professores generalistas possuem preferências por um maior número de disciplinas, o que amplia o espaço de busca do sub-MIP e facilita a satisfação simultânea de múltiplas restrições de carga horária. A ordenação crescente foi, portanto, adotada para as análises subsequentes.

\subsection{Impacto do Tempo Máximo do LNS (10s, 50s, 100s e 200s)}

Com os parâmetros de taxa de destruição (75\%) e ordenação (crescente) definidos, investigou-se o impacto do limite de tempo do sub-MIP (\texttt{lns\_time}). Foram testados quatro valores: 10s, 50s, 100s e 200s, mantendo o limite global de 400 segundos por instância.

\textbf{Tempo de Execução.} A Tabela~\ref{tab:lns_time_tempo} apresenta resultados contraintuitivos: embora se esperasse que limites maiores de LNS aumentassem o tempo total, observou-se comportamento não monotônico. O tempo total foi de 1.629,17s (B\&B puro), 1.647,01s (10s), 1.313,60s (50s), \textbf{1.039,68s (100s)} e 1.090,00s (200s). Destaca-se a instância input15, em que os cenários de 100s e 200s resolveram o problema em $\sim$77s, contra 400s nos demais. O ajuste de 100s obteve o menor tempo total, porém a diferença para 200s (50,32s) foi pequena, não permitindo uma conclusão unívoca por este critério.

\input{Auxiliares/tab_lns_time_tempo.tex}

Essa redução de tempo com limites maiores de LNS pode ser explicada pela capacidade de encontrar soluções de melhor qualidade mais cedo: uma incumbente mais forte permite podas mais agressivas na árvore de Branch-and-Bound, acelerando a convergência. Cenários com tempo insuficiente (10s) produzem melhorias marginais que não compensam o \emph{overhead} da heurística.

\textbf{Gap de Otimalidade.} A Tabela~\ref{tab:lns_time_gap} mostra que os cenários de 100s e 200s empataram com gap total de \textbf{0,72\%}, substancialmente inferior ao obtido pelo B\&B puro e pelo LNS com 10s (ambos com 1,73\%). O destaque vai para a instância input15, resolvida até a otimalidade (gap 0,00\%) apenas pelos cenários de 100s e 200s, e para a instância input33, cujo gap caiu de 0,49\% (B\&B puro) para 0,24\% com 100s e 200s. Entretanto, o empate entre 100s e 200s impediu o uso do gap como critério final.

\input{Auxiliares/tab_lns_time_gap.tex}

\textbf{Nós Restantes (\emph{Nodes Left}).} A Tabela~\ref{tab:lns_time_nodes} foi o critério de desempate definitivo. O total de nós restantes foi: 135.986 (B\&B puro), 144.674 (10s), 130.424 (50s), 51.935 (100s) e \textbf{33.539 (200s)}. O cenário de 200s reduziu os nós em 75,3\% em relação ao B\&B puro e em 76,8\% em relação ao LNS com 10s. As instâncias input15 e input29 foram resolvidas completamente (0 nós restantes) pelos cenários de 100s e 200s, enquanto permaneceram com dezenas de milhares de nós nos cenários inferiores. Na instância input33, o cenário de 200s deixou apenas 539 nós, contra 1.524 com 100s. A Figura~\ref{fig:nodes_time} apresenta a comparação visual dos totais, evidenciando a clara superioridade do limite de 200s.

\input{Auxiliares/tab_lns_time_nodes.tex}

\input{Auxiliares/fig_nodes_time.tex}

\textbf{Conclusão Parcial.} Entre os cenários avaliados, o limite de \textbf{200 segundos} apresentou o melhor desempenho global, reduzindo a árvore de busca e resolvendo instâncias que os demais cenários não resolveram. Para as instâncias testadas, os resultados sugerem que investir mais tempo em cada chamada do LNS pode produzir soluções de maior qualidade e acelerar a convergência do Branch-and-Bound. Nesse contexto experimental, o \emph{trade-off} entre intensidade (tempo por chamada) e frequência (número de chamadas) favoreceu a intensidade.

\subsection{Resumo da Combinação de Parâmetros Selecionada}

A Tabela~\ref{tab:config_final} resume os parâmetros selecionados ao longo da análise incremental.

\input{Auxiliares/tab_config_final.tex}

Nota-se que, em todas as etapas, o tempo de execução não apresentou diferenças significativas entre os cenários LNS e o gap de otimalidade resultou em empate, sendo a métrica de nós restantes o critério de desempate definitivo. Esse padrão sugere que, para as instâncias avaliadas, o LNS atua predominantemente como acelerador da prova de otimalidade, reduzindo o esforço do Branch-and-Bound por meio de incumbentes de melhor qualidade.

\section{Comparativo de Desempenho: LNS, GRASP e Modelo Exato} \label{sec:comparativo}

Com os parâmetros da LNS calibrados (75\% de destruição, ordenação crescente e tempo de sub-MIP de 200s), realizou-se um comparativo final entre quatro variantes: (i)~\textbf{B\&B puro} (sem heurísticas primais customizadas), (ii)~\textbf{LNS} (apenas a heurística LNS proposta), (iii)~\textbf{GRASP} (apenas a heurística GRASP, com \texttt{max\_iter=1}, $\alpha=0{,}8$ e sem busca local \cite{jhonatan_grasp_dpd}) e (iv)~\textbf{GRASP|LNS} (ambas as heurísticas ativadas simultaneamente). As quatro variantes foram executadas sobre as mesmas 43 instâncias: 42 sintéticas e uma real. Nas tabelas detalhadas, a instância real é identificada explicitamente e destacada em cinza; seus resultados também integram os totais e as médias gerais.

\subsection{Análise do Tempo de Execução}

A Tabela~\ref{tab:geral_tempo} apresenta os tempos de execução por instância. Considerando o conjunto completo, o \textbf{B\&B puro} obteve o menor tempo total, com \textbf{5.232,81 segundos}, seguido por LNS (6.102,82s), GRASP|LNS (6.176,44s) e GRASP (6.989,55s). Em relação ao B\&B puro, os tempos totais foram 16,6\% maiores para o LNS, 18,0\% maiores para o GRASP|LNS e 33,6\% maiores para o GRASP. O resultado evidencia que o custo das heurísticas não foi compensado por reduções sistemáticas no tempo de resolução ao longo das 43 instâncias.

\input{Auxiliares/tab_geral_tempo.tex}

Na instância real, o LNS apresentou o menor tempo, com 393,38s, seguido pelo B\&B puro, com 396,31s, uma diferença de 2,93s (0,74\%). GRASP e GRASP|LNS atingiram aproximadamente 400s. Portanto, embora o B\&B puro tenha sido mais eficiente no agregado, o LNS obteve pequena vantagem temporal no caso real avaliado. A Figura~\ref{fig:geral_tempo} sintetiza os tempos totais.

\input{Auxiliares/fig_geral_tempo.tex}

\subsection{Análise do Gap de Otimalidade}

A Tabela~\ref{tab:geral_gap} apresenta o gap de otimalidade em cada instância. Como gaps de instâncias distintas não constituem uma única taxa acumulável, a comparação agregada utiliza o \textbf{gap médio percentual}, acompanhado da quantidade de instâncias resolvidas até a otimalidade. O B\&B puro obteve o menor gap médio, 0,3473\%, seguido por LNS (0,4682\%), GRASP|LNS (0,5420\%) e GRASP (0,7099\%). B\&B puro e LNS resolveram 32 das 43 instâncias até a otimalidade, enquanto GRASP|LNS resolveu 31 e GRASP, 28.

\input{Auxiliares/tab_geral_gap.tex}

\input{Auxiliares/fig_geral_gap.tex}

Na instância real, B\&B puro e LNS alcançaram gap de 0,0000\%, ao passo que GRASP encerrou com 3,3528\% e GRASP|LNS com 3,4147\%. Esse resultado reforça que a presença das duas heurísticas em conjunto não assegura melhoria da qualidade da incumbente ou da prova de otimalidade. A Figura~\ref{fig:geral_gap} apresenta os gaps médios das 43 instâncias.

\subsection{Análise dos Nós Restantes}

A Tabela~\ref{tab:geral_nodes} mostra que a variante \textbf{GRASP|LNS} obteve o menor total de nós restantes, com \textbf{187.673 nós}, contra 416.125 do B\&B puro, 462.967 do LNS e 467.336 do GRASP. A redução da variante híbrida foi de 54,9\% em relação ao B\&B puro, 59,5\% em relação ao LNS e 59,8\% em relação ao GRASP. Embora não tenha apresentado o menor gap médio nem o menor tempo total, a combinação GRASP|LNS avançou mais na exploração e poda das árvores que permaneceram abertas.

\input{Auxiliares/tab_geral_nodes.tex}

\input{Auxiliares/fig_geral_nodes.tex}

Na instância real, B\&B puro e LNS encerraram a árvore de busca sem nós restantes. GRASP deixou 12.534 nós e GRASP|LNS, 5.462, mostrando que a combinação com LNS reduziu a árvore remanescente do GRASP, mas não foi suficiente para provar a otimalidade dentro do limite adotado.

\subsection{Análise das Execuções da LNS}

A Tabela~\ref{tab:geral_lns_executions} apresenta o número de execuções efetivas da LNS. Essa métrica é aplicável apenas às variantes LNS e GRASP|LNS; por esse motivo, B\&B puro e GRASP são indicados por ``--''. Nas 42 instâncias sintéticas, foram registradas 88 execuções no LNS e 80 no GRASP|LNS. Na instância real, ocorreram 4 execuções no LNS e 10 no GRASP|LNS, resultando em totais gerais de 92 e 90, respectivamente.

\input{Auxiliares/tab_geral_lns_executions.tex}

O número de execuções representa a frequência com que o mecanismo de reotimização foi efetivamente acionado, e não uma medida direta de qualidade. Na instância real, por exemplo, o GRASP|LNS executou a LNS mais vezes que o LNS isolado, mas terminou com gap positivo; portanto, mais execuções não implicaram necessariamente melhor convergência.

\subsection{Discussão dos Resultados}

O comparativo completo não identifica uma abordagem dominante em todas as métricas. A Tabela~\ref{tab:resumo_comparativo} sintetiza os indicadores das 43 instâncias, incluindo a instância real.

\input{Auxiliares/tab_resumo_comparativo.tex}

A análise consolidada permite destacar quatro observações:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{O B\&B puro foi mais eficiente no agregado.} A abordagem exata apresentou o menor tempo total e o menor gap médio, além de empatar com o LNS no maior número de instâncias ótimas. Para o conjunto completo, o custo adicional das heurísticas não produziu ganho temporal global.

  \item \textbf{O GRASP|LNS promoveu maior redução das árvores abertas.} A variante híbrida deixou menos da metade dos nós restantes do B\&B puro. Esse avanço, contudo, não se converteu no menor gap médio nem no menor tempo total, demonstrando que o número de nós restantes deve ser interpretado em conjunto com as demais métricas.

  \item \textbf{O LNS apresentou resultado competitivo na instância real.} LNS e B\&B puro provaram a otimalidade e encerraram a árvore, com vantagem de 2,93s para o LNS. Trata-se de evidência favorável à matheurística no caso real estudado, mas insuficiente para generalização a outros contextos institucionais.

  \item \textbf{O GRASP isolado apresentou o desempenho agregado menos favorável.} A abordagem registrou o maior tempo total, o maior gap médio, o menor número de instâncias ótimas e o maior total de nós restantes. A combinação com LNS reduziu substancialmente os nós remanescentes, mas não superou B\&B puro ou LNS em todas as métricas.
\end{enumerate}
